\section{Моделирование процесса}
В этой главе подробно рассматривается моделирование с использованием BPMN описанного ранее процесса обработки запроса на обновление конфигурации, который, исходя из целей и задач данной работы, в дальнейшем должен быть автоматизирован на основе разработанных моделей.


\subsection{Декомпозиция}
В первую очередь следует провести декомпозицию: выполнить переход от общего к частному. Метод декомпозиции позволяет заменить решение одной большой задачи путем объединения решений нескольких взаимосвязанных меньших задач. Таким образом, потребуется разделить исходный процесс на отдельные, более простые составляющие. Это приведет к повышению читаемости и наглядности диаграмм ввиду уменьшения их размеров, а также, к примеру, позволит повторно использовать действия, описанные в том или ином подпроцессе, многократно ссылаясь на него из различных процессов, не обязательно связанных между собой по смыслу~\cite{bpmndecomposition}. В BPMN на подпроцесс можно ссылаться, используя задачу вызова, при этом сам подпроцесс по своей сути является процессом.

Составляющими основного процесса будут следующие подпроцессы:
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
	\item валидации запроса;
	\item выполнения запроса;
	\item обновления документации.
\end{enumerate}
Они, в свою очередь, состоят из множества различных задач. Рассмотрим отдельно каждый из подпроцессов.


\subsection{Процесс валидации запроса}
Выполнение валидации подразумевает контроль входных данных поступившего запроса. В процессе составляется текст комментария, который по окончании должен быть отправлен к заявке. 

Сначала построим позитивный сценарий процесса (см. рисунок~\ref{fig:model:validation:happy}): запрошенные таблица и схема существуют, предоставлен список колонок, в котором нет дублирующихся или несуществующих в источнике колонок.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includesvg[width=\textwidth]{modeling/validation/happy_path1.svg}
		\caption{Позитивный сценарий процесса валидации}
		\label{fig:model:validation:happy}
	\end{center}
\end{figure}

Далее рассмотрим ситуации, когда имеются какие-либо ошибки, и добавим разделяющие шлюзы, позволяющие ответвляться от основного пути, по которому идет поток управления. На рисунке~\ref{fig:model:validation:happygateways} представлена измененная модель, для компактности разделенная на две части (в рабочем варианте диаграммы все элементы лежат на одной прямой). Красным цветом выделены шлюзы, соответствующие возможным ошибкам. Фиолетовые шлюзы "--- не ошибки, но также нетипичные сценарии.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includesvg[width=\textwidth]{modeling/validation/happy_path_gateways.svg}
		\caption{Позитивный сценарий процесса валидации с добавлением шлюзов}
		\label{fig:model:validation:happygateways}
	\end{center}
\end{figure}

Валидация может закончиться успехом, если все данные корректны, но в перечислении колонок присутствуют дубликаты. В этом случае дубликаты необходимо удалить, отметить это в тексте комментария и продолжить выполнение процесса. Данный сценарий изображен на рисунке~\ref{fig:model:validation:duplicates}.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includesvg{modeling/validation/columns_duplicates.svg}
		\caption{Обработка дубликатов в процессе валидации}
		\label{fig:model:validation:duplicates}
	\end{center}
\end{figure}

Кроме того, возможна ситуация, когда в запросе не приводится перечисление колонок. Это также не приводит к провалу валидации. При таком сценарии часть процесса, проверяющая указанные пользователем колонки, должна быть пропущена (см. рисунок~\ref{fig:model:validation:nocolumns}).

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includesvg{modeling/validation/no_columns.svg}
		\caption{Путь процесса валидации при отсутствии колонок}
		\label{fig:model:validation:nocolumns}
	\end{center}
\end{figure}

Теперь определим нежелательное конечное событие "--- неуспешную валидацию. Прежде чем до него добраться, требуется добавить в текст комментария информацию, сообщающую, в чем заключается ошибка. Для возможных ошибочных сценариев нужно определить соответствующие задачи "--- предоставление информации о конкретной ошибке. Ведут к этим задачам потоки управления, исходящие из добавленных ранее разделяющих шлюзов. После индивидуальных действий эти потоки сливаются в один на объединяющем шлюзе, выполняется общее для всех ошибочных сценариев действие, затем процесс завершается. Обработка неблагоприятных ситуаций показана на рисунке~\ref{fig:model:validation:unhappy}.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includesvg[width=\textwidth]{modeling/validation/unhappy_paths.svg}
		\caption{Альтернативные пути процесса валидации}
		\label{fig:model:validation:unhappy}
	\end{center}
\end{figure}
%
%Также для наилучшей наглядности можно добавить на диаграмму элемент, обозначающий СУБД, к которой производятся запросы во время выполнения валидации. Этот элемент изображен на рисунке~\ref{fig:model:validation:storage}.
%
%\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%		\includesvg{modeling/validation/datastore.svg}
%		\caption{Хранилище данных, используемое в процессе валидации}
%		\label{fig:model:validation:storage}
%	\end{center}
%\end{figure}

В приложении~\ref{validationprocessmodel} приведен полный вариант модели процесса валидации.


\subsection{Процесс выполнения запроса}
Выполнение запроса на обновление "--- это генерирование новой конфигурации на основе поступивших данных, отправка файла в новую ветку репозитория и создание запроса на слияние. Для этого процесса также смоделируем позитивный сценарий. Он представлен на рисунке~\ref{fig:model:execution:happy}.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includesvg{modeling/execution/happy_path.svg}
		\caption{Позитивный сценарий процесса выполнения}
		\label{fig:model:execution:happy}
	\end{center}
\end{figure}

Рассматривая нестандартные сценарии, следует вспомнить, что указание перечисления колонок в заявке не является обязательным. В этом случае в конфигурации должны указываться все колонки, имеющиеся в таблице. Следовательно, нужно добавить задачу получения списка колонок из источника данных (см. рисунок~\ref{fig:model:execution:nocolumns}).

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includesvg{modeling/execution/no_columns.svg}
		\caption{Получение колонок в процессе выполнения}
		\label{fig:model:execution:nocolumns}
	\end{center}
\end{figure}

Полный вариант модели процесса представлен в приложении~\ref{executionprocessmodel}.


%\subsection{Подпроцесс обновления документации}
%

\subsection{Основной процесс обработки запроса}
Этот процесс является основным. Именно он должен начинать выполняться при поступлении новой заявки. Он состоит из смоделированных подпроцессов, а также некоторых других действий.

Опишем для него позитивный сценарий (см. рисунок~\ref{fig:model:main:happy}). Сначала из исходных данных, поступивших с заявкой, формируется запрос. Далее идет вызов первого подпроцесса "--- валидации. Отправляется комментарий, предполагаем, что валидация прошла успешно. В таком случае выполняется запрос "--- это второй подпроцесс.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includesvg[width=\textwidth]{modeling/main/happy_path.svg}
		\caption{Позитивный сценарий основного процесса}
		\label{fig:model:main:happy}
	\end{center}
\end{figure}

После его выполнения идет задача, которая заключается в проверке подготовленных изменений конфигурации. По выполнении проверки параллельно начинают выполняются два действия: вызов задачи <<Release>> и вызов подпроцесса, выполняющего подготовку обновленной конфигурации. Когда обе задачи выполнены, ожидается поступление комментария о развертывании изменений, после него закрывается заявка, и выполнение процесса завершается.

Теперь поочередно рассмотрим альтернативные сценарии процесса. Во-первых, это сценарий, возникающий в результате неуспешной валидации. Он изображен на рисунке~\ref{fig:model:main:validationfailed}, действия, относящиеся к нему, выделены оранжевым цветом. В этом случае требуется подписаться на заявку и дожидаться ее обновления. Далее либо начать заново с составления запроса, либо завершить выполнение процесса.


\begin{figure}[h]
	\begin{subfigure}[t]{0.47\textwidth}
		\centering
		\includesvg[width=\textwidth]{modeling/main/validationfailed.svg}
		\caption{Негативный сценарий при неуспешной валидации}
		\label{fig:model:main:validationfailed}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.47\textwidth}
		\centering
		\includesvg[width=\textwidth]{modeling/main/mergerequest.svg}
		\caption{Проверка статуса запроса на слияние}
		\label{fig:model:main:mergerequest}
	\end{subfigure}
	\caption{Альтернативные сценарии основного процесса}
\end{figure}

%\begin{figure}[h]
%	\begin{center}
%		\includesvg[width=\textwidth]{modeling/main/validationfailed.svg}
%		\caption{Негативный сценарий при неуспешной валидации в основном процессе}
%		\label{fig:model:main:validationfailed}
%	\end{center}
%\end{figure}

Во-вторых, требуется контроль статуса запроса на слияние, когда пользователь отмечает задачу проверки изменений как выполненную. Если запрос на слияние принят, можно переходить к последующим задачам (это является частью позитивного сценария). Если изменения отклонены, то выполнение процесса завершается. Если же запрос все еще активен (изменения не приняты и не отклонены), пользователю требуется еще раз просмотреть его и принять решение о слиянии либо отклонении новой конфигурации.

На рисунке~\ref{fig:model:main:mergerequest} изображены действия (подсвечены оранжевым), обрабатывающие различные сценарии, возникающие в зависимости от статуса запроса на слияние.

%\begin{figure}[h]
%	\begin{center}
%		\includesvg{modeling/main/mergerequest.svg}
%		\caption{Проверка статуса запроса на слияние в основном процессе}
%		\label{fig:model:main:mergerequest}
%	\end{center}
%\end{figure}

Целиком процесс приводится в приложении~\ref{mainprocessmodel}.